《移民台灣大作戰》棄高薪厚職、不當「太空人」，公務員港爸決心移民台灣 寫文自白

（書籍介紹
本文摘錄自《移民台灣大作戰》，天窗出版
作者：King Kong 媽媽（Cass）
「這一本，我許願，能夠成為大家在掙扎移民台灣前的心靈雞湯。」—— King Kong 媽媽（Cass））

二零二零年，尚有不足三月便成為歷史。無論我還是香港，之後的日子都將會很不一樣。

逃犯條例的爭議，將香港鬧得天翻地覆。遊行示威、警民之間的流血衝突無日無之。若非新冠肺炎爆發，全港十八區恐怕還在硝煙彌漫。迷霧中不言而喻的是：香港已經不再香港，亦決不可能回到從前的香港。

我生於七十年代，和我同年齡層的朋友，皆屬相當幸運且獨特的一代。我們早就知道，文明社會應該是怎樣的。

我想沒有人會認為催淚煙籠罩中的香港，能提供適合小朋友成長的社區環境。個人在社交媒體的發言，竟又成為被工作機構解僱的理由；逃犯條例的爭議，無日無之的警方鎮壓抗爭行動，再加上言論自由逐漸被限制，成為駱駝背上的最後一根稻草：我決定移民了。

我的姊姊在雨傘革命之後移民到加拿大。我自然打算移居到加拿大。但以當時的環境而論，移民加拿大的門檻相當高；而恰巧太太的好朋友早年已移民台灣，我看台灣雖小，但總算是華人社會裡唯一的民主地方。看見朋友移居到台灣桃園之後愉快美滿，便選定投資移民到台灣桃園了。

多得熱心朋友們的熱心幫忙，我們一家前後不用三個月，便取了台灣的居留證，妻小總算安頓下來。我當時的計劃是：我如常留港工作，每月找一兩個星期的五六來台過夜，探望妻小。

不料回港之後，新冠肺炎在社區全面爆發，我的計劃因隔離令而泡湯。儘管和太太分隔異地，但維繫愛情其實不是想像中那麼困難。多得科技之賜，我幾近每天晚上都和太太視像通訊，這當然不可能與親身見面相比，但「距離，產生的不是美，而是詮釋了不堪一擊的愛情」這句話，總算在我倆之間灰飛煙滅。

或許最大的困難，是我的父母。或許是政治取向，或許是年紀所限，他們幾近不可能接受當前必須離開香港的社會現實；對他們而言，年老的好處就是當前的問題不是他們的問題。我知道我決不可能說服他們一塊離開。那他們日後如何生活？身為人子，難道就不過是一部每月付上生活費的提款機？

一家各散東西 重思何謂美好生活

記得在雨傘革命之後，我和姊姊談到移民。我當時還打趣說她儘管離開，我會守到最後一刻，照顧父母的責任當然可以落在我的肩膀上。不料幾年之後我便自食所言。我姊姊是個明理人，當然支持我移民的選擇；但想到肩膀上的責任竟變成背棄父母的負罪十字架，我便知道無論我和姊姊走到地球哪裡，內疚感都永遠伴隨一生。姊妹在加拿大，父母留在香港，而我在台灣。一家自此花果飄零，各散東西。難道這就是追求未來美好生活的必然代價？我到今日都沒有答案。

新冠肺炎肆虐，儘管我已取得台灣的居留證，但年初離台後便沒有返台的機會，或許嚴格而言還未算在台灣「生活」過。不過台灣人普遍個性質樸，熱情好客，而政治上又有民主制度這副定海神針，自由有充分的保障，儘管近來台海局勢緊張，但台灣這小島還是教人感到前途無限、欣喜滿眼。在新冠肺炎的陰霾下，台灣的孩子個個正常上學，市面幾近一切如常，不是傑出的政治成就是什麼？

當然，世界上沒有完美的地方，我不會天真到以為住在台灣桃園就等同住在世外桃源。單是台灣的交通就教人不敢恭維：馬路上的機車亂衝亂撞，行車線與車輛的前進方向似乎完全脫軌，台灣人平日質樸和善，但手握汽車軚盤之後可以變成另一個人；台日車牌雖然互認，但台日「車品」卻互不相干，這種誤會絕不美麗。另外，記得早年在台灣的銀行開戶，行政效率慢得可以讓出名心急的香港人睡著覺，還未算期間種種出錯而帶給客人的麻煩。總之，香港人要超脫自己的一套標準去衡量「效率」，不然會氣得火燒心。

伊甸園裡也有條蛇，台灣又怎可能完美？台灣社會有問題不要緊，重要是她有套教華人社會引以自豪的制度：民主制度。它的優勝之處，在於自我修正的功能。只要制度正常運作，香港的惡夢就不會在台灣上演。

香港當前的狀況不容樂觀。到底我們該選擇給自己打精神麻藥，不斷強調「歲月靜好」、用「小確幸」去麻木自己，留在是非之地去見證歷史悲劇，還是認清現實，做該做的決定？

我真的不覺得做這個決定有多難。

——公務員Damen 爸爸

但台灣其實都危危乎

留名

但香港已淪陷

或許最大的困難，是我的父母。或許是政治取向，或許是年紀所限，他們幾近不可能接受當前必須離開香港的社會現實；對他們而言，年老的好處就是當前的問題不是他們的問題。我知道我決不可能說服他們一塊離開。那他們日後如何生活？身為人子，難道就不過是一部每月付上生活費的提款機？

為下上代著想，唯有離開係香港的上一代
決定絕對正確

為下一代著想，唯有離開係香港的上一代
決定絕對正確

燈燈上任,甴種仲唔收埋台灣咩
又要走過

好快要二次移民

宣誓之後
無一隻公務狗可以移民

對「華人」呢個字好反感，台灣人就係台灣人，香港人去到就要入鄉隨俗，尊重番台灣人獨特性

支持

佢哋最盡都只會覺得 大家都只係講中文

英國有叛國法

用華語圈好啲

點撚樣華語
就算中文圈大家用字都差天共地

參考英語圈、法語圈、葡語圈既叫法啫，圈內唔同國家入面啲詞彙都有地域性差異

英美英文
法加瑞法文
葡巴葡文
3樣都係用字同少量發音唔同

而家廣東話同支那普通話 台灣國語 新馬華語係講同寫都唔同喎

公務員踩銀行效率

你唔應該用「收埋」呢兩個字
因為台灣從來都唔係支那嘅一部份
係侵略

後生仔去台灣闖下都好，橫掂依家放寬咗。

警民之間的流血衝突無日無之。若非新冠肺炎爆發，

香港警魔去強姦,殺人
條臭西話係警民之間的流血衝突
新冠肺炎一說更反映其立場

根本想做移民界kol搵水

"效率低"呢三個字由香港公墓園口中講出黎真係好好笑

錯哂，澳洲英語同倫敦英語可以溝通，你試下對蝗蟲講粵語？同理，上海話、閩南話你一樣係唔識，所以漢字圈點可能係同一個語言圈

華語根本係荒謬概念

文白相異 我哋返去古代唐宋 一樣會變啞 大家靠寫字溝通 仲有中國各地嘅語言都能夠讀得到古文